\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry} 	%pour les marges
\usepackage{color} %pour la definition de nouvelles couleurs
\usepackage{graphicx} %pour ajouter des images 
\usepackage[final]{pdfpages} 
\usepackage[francais]{babel} % ``Franciser '' le document
\usepackage{lscape}
\usepackage	
  [colorlinks=false, urlcolor=red, breaklinks, pagebackref, citebordercolor={0 0 0}, 
  filebordercolor={0 0 0}, linkbordercolor={0 0 0}, pagebordercolor={0 0 0}, 
  runbordercolor={0 0 0}, urlbordercolor={0 0 0}, pdfborder={0 0 0}]
	{hyperref} % Ajouter le package des lien redirigeant sans les encadrer 
\usepackage{eurosym}
\usepackage{comment}

%couleurs pour les morceaux de code
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codered}{rgb}{1,0.1,0.2}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}


%modificaion des marges
\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=3cm}

\title{\bfseries Plan de développement\\Projet UML Reverse}
\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=3cm}
\date{\vspace{-5ex}}

\begin{document}
\maketitle
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
  Version~: & 1.1\\[.5em]
  Date~: & \date{27/02/2017}\\[.5em]
  Rédigé par~: & Amine \textsc{Bouaziz}\\
               & François \textsc{Kopka}\\
               & Guillaume \textsc{Naimi}\\
               & Etienne \textsc{Royet}\\
               & Jérémy \textsc{Tevenin}\\
               & Romain \textsc{Vialatte}\\
               &\\[.5em]
  Approuvé par~: & Stéphane \textsc{Hérauville}\\[.5em]
  Signature~: & Signé le 13/01/2017\\
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\begin{center}
    \section*{Mises à jour}
    \begin{tabular}{|c|c|p{8cm}|}
        \hline{\textbf{Version}} & {\textbf{Date}} & {\textbf{Modifications réalisées}}\\\hline
        {0.1} & {02/12/2016} & {Début de la rédaction du PDD}\\\hline
        {0.2} & {16/12/2016} & {Réunion pour lister les tâches et définir les itérations}\\\hline      
        {0.3} & {04/01/2017} & {Réalisation du diagramme de Gantt}\\\hline 
        {0.4} & {07/01/2017} & {Modification du diagramme de Gantt et ajout des tâches optionnelles}\\\hline 
        {1.0} & {07/01/2017} & {Relecture avant présentation du document}\\\hline 
        {1.1} & {27/02/2017} & {Modification suite à l'avancement du projet}\\\hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Contexte du projet}
\subsubsection*{Origine du projet}
Dans le cadre de la formation de première année en Master en Génie Informatique Logiciel (GIL)
de l'UFR de Sciences et Techniques de Rouen, un projet annuel en équipe de 6
est proposé parmi une liste imposée.

\subsubsection*{Les acteurs}
Les différents acteurs pour le projet UMLReverse sont monsieur Hérauville qui est l'émetteur du projet et monsieur Godard qui est un coach en conception de projet.
Nous avons aussi la possibilité d'avoir des interventions des anciens développeurs pour nous documenter sur le projet.

\subsubsection*{Vision}
Le but du projet est d'obtenir un éditeur de diagrammes UML2. Ce diagramme pourra
être obtenu à partir d'un fichier PlantUML ou XMI, à partir d'un ensemble de sources Java
ou être créé de toutes pièces via l'éditeur. Chaque entité du diagramme doit pouvoir
être déplacée ou stylisée.
L'utilisateur pourra aussi exporter en format PlantUML ou XMI

\subsubsection*{Objectifs}
Développer une application ergonomique permettant d'effectuer rapidement un développement informatique intégrant des diagrammes UML. La première phase du projet a été développée l'année dernière, et doit être complétée en exploitant les éléments déjà disponibles. Cette contrainte est fréquemment rencontrée en entreprise où il est demandé de faire évoluer une application existante.

\newpage
\section{Processus de développement}
Ce projet se déroule en deux phases imposées. La première,
la \textbf{phase d'analyse}, est la conception des documents nécessaires pour
mener le projet à bien. Cette phase se rapproche des méthodes de développement
classiques. La deuxième phase est la \textbf{phase de développement}, qui consiste
à développer l'application issue des besoins et des documents définis lors de la
phase d'analyse. Cette phase doit se dérouler en utilisant des méthodes de développement
agiles pour s'assurer de rendre un projet dans les temps en respectant le plus possible 
les attentes du client.

\subsubsection*{Objectifs à atteindre}
Afin de limiter le périmètre de l'application et d'en faire un outil exploitable, les contraintes imposées sont les suivantes~:
\begin{itemize}
\item Améliorer le code existant (Correction de bugs).
\item Exporter/Importer au format XMI.
\item Générer des diagrammes de séquence et de paquetage.
Une interface graphique doit permettre de définir les paramètres graphiques~:
\begin{itemize}
\item positionnement des éléments.
\item sélection des éléments affichés/cachés.
\end{itemize}
\item L’application doit permettre le \textit{reverse engineering}, c'est-à-dire l'extraction du diagramme de classe à partir du code source en Java d'une application. Le résultat sera stocké au format XMI.
\item POC : Réaliser un reverse engineering en exploitant l'introspection JAVA.\\
\end{itemize}

\newpage
\section{Organisation et responsabilité}
\subsection{Responsabilités}
Nous avons défini au début de projet plusieurs rôles, que nous avons affinés au
fur et à mesure de la conception du projet :\\\\
\begin{tabular}{ll}
{Amine \textsc{Bouaziz}} & {Chef de projet} \\
{Guillaume \textsc{Naimi}} & {Responsable technique} \\
{Jérémy \textsc{Tévenin}} & {Responsable client} \\
{Étienne \textsc{Royet}} & {Responsable qualité} \\
{Romain \textsc{Vialatte}} & {Développeur} \\
{François \textsc{Kopka}} & {Développeur} \\
\end{tabular}
\\\\
A noter, chaque membre de l'équipe du projet est aussi bien entendu développeur et aussi testeur !

\subsection{Méthodologie de développement}
  Nous avons choisi d'utiliser un mélange de Scrum et eXtrem programming.
 
  Pour répondre le mieux possible au besoin du client en ``l'intégrant`` dans notre équipe.
  Grâce à cette méthode nous pourrons régulièrement faire intervenir notre client pour modéliser lors de réunions pour faire voir l'avancement du projet et 	  le rendu afin que le travail accompli se rapproche bien de la demande du client (voir organigramme de tâches). Nous avons convenu de programmer une réunion avec le client toutes les deux semaines. Bien
sûr, ce n'est pas définitf, nous pourrons le rencontrer plus souvent si jamais nous aurions des questions (nous en avons déjà discuté avec lui).\\
  
  Nous avons prévu 3 itérations qui composeront ensemble les tâches à réaliser pendant le projet.
  Au début de chaque itération, nous ferons une réunion afin de planifier
  les tâches nécessaires ainsi que de les répartir par binôme.
  Le développement pourra ensuite commencer. Celui-ci sera dirigé par les tests qui seront écrits après le développement
  de chaque classe. Les tests unitaires seront effectués par un groupe de développeurs différent.\\
  
  Une petite réunion d'une petite heure sera organisée une fois par semaine afin que toute
  l'équipe soit au courant de l'avancement de chaque groupe, et ainsi déterminer une possible surcharge
  de travail.\\
  
  Plusieurs livrables sont prévus afin de faire valider le travail par le client pendant le développement. Des réunions avec
  lui seront réalisées pour généralement présenter un livrable. Le but est de lui faire
  tester l'application en cours afin d'avoir un avis sur les corrections à apporter avant la fin de l'itération.
  Bien sûr une réunion est prévue à la fin de chaque itération pour que le client valide le travail et passer à l'itération suivante.\\
  
  Une phase de test sera prévue à la fin de chaque fin de modules pour vérifier les tests fonctionnels
  du CDR (Cahier De Recette) afin de valider toutes les exigences du client.
  Chaque binôme de développeurs teste les fonctionnalités d'une partie qu'il n'a pas développé afin de
  déterminer les possibles erreurs.\\ 
  
  Chaque membre doit se rend disponible pour le projet environ 7 heures par semaine. Ce temps sera réduit lors de la troisième
  itération à cause des besoins de temps dans les autres matières qui vont augmenter.
  Un partie de ce temps sera consacré aux activités annexes au développement de l'application,
  comme les réunions avec le client, les phases de tests fonctionnels, les réunions internes.  
 
\newpage  
\section{Organigramme des tâches}
\subsection{Tableau liste des tâches/durée estimée}
Chaque durée a subi un calcul prenant en compte le temps des tests et les risques définis lors de la conception. Des tutoriels sur JavaFX et maven ont été mis à disposition pour minimiser certains risques.\\\\

\begin{tabular}{|c|p{8cm}|c|c|}
  \hline{\textbf{Identifiant}} & {\textbf{Description}} & {\textbf{Itération}} & {\textbf{Heure-Homme}}\\\hline
  {IHM\_10} & {Changer le point de vue d'une entité} & {3} & {4h}\\\hline
  {IHM\_20} & {Pouvoir mettre plusieurs flèches entre deux classes}       & {3} & {4h}\\\hline
  {IHM\_30} & {Exporter un diagramme de séquence au format XMI/PlantUML}  & {2} & {50h}\\\hline
  {IHM\_31} & {Exporter un diagramme de paquetage au format XMI/PlantUML} & {3} & {50h}\\\hline
  {IHM\_32} & {Exporter un diagramme de classe au format XMI}             & {2} & {12h}\\\hline
  {IHM\_33} & {Exporter un diagramme use case au format XMI}              & {3} & {12h}\\\hline
  {IHM\_40} & {Importer un diagramme de séquence au format XMI/PlantUML}  & {2} & {50h}\\\hline
  {IHM\_41} & {Importer un diagramme de paquetage au format XMI/PlantUML} & {3} & {50h}\\\hline
  {IHM\_42} & {Importer un diagramme de classe au format XMI}             & {2} & {12h}\\\hline
  {IHM\_43} & {Importer un diagramme use case au format XMI}              & {3} & {12h}\\\hline
  {DIA\_10} & {Créer un nouveau projet de diagramme de séquence}                    & {1} & {2h}\\\hline
  {DIA\_11} & {Créer un nouveau diagramme de séquence}                    & {1} & {2h}\\\hline
  {DIA\_20} & {Créer un diagramme de séquence par rapport à un diagramme de classe existant}                   & {2} & {2h}\\\hline
  {DIA\_40} & {Preuve Introspection Java}                                 & {1} & {10h}\\\hline
  {SEQ\_10} & {Créer un objet}                                            & {1} & {10h}\\\hline
  {SEQ\_20} & {Modifier le nom d'un objet}                                & {1} & {2h}\\\hline
  {SEQ\_40} & {Créer une note}                                            & {1} & {2h}\\\hline
  {SEQ\_50} & {Modifier le texte d'une note}                              & {1} & {2h}\\\hline
  {SEQ\_60} & {Créer un segment (alt, opt, ..)}                           & {1} & {60h}\\\hline
  {SEQ\_70} & {Modifier les messages d'un segment}                        & {1} & {5h}\\\hline
  {SEQ\_80} & {Créer une relation entre deux objets}                      & {1} & {10h}\\\hline
  {SEQ\_90} & {Modifier le texte d'une relation}                          & {1} & {2h}\\\hline
  {SEQ\_100} & {Déplacer un objet}                                        & {1} & {20h}\\\hline
  {SEQ\_110} & {Déplacer une relation}                                    & {1} & {20h}\\\hline
  {SEQ\_120} & {Supprimer un objet}                                       & {1} & {2h}\\\hline
  {SEQ\_130} & {Supprimer une relation}                                   & {1} & {5h}\\\hline
  {SEQ\_140} & {Déplacer un segment}                                      & {1} & {10h}\\\hline
  {SEQ\_150} & {Supprimer un segment}                                     & {1} & {2h}\\\hline
\end{tabular}
\newpage
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|c|c|}
  \hline{\textbf{Identifiant}} & {\textbf{Description}} & {\textbf{Itération}} & {\textbf{Heure-Homme}}\\\hline
  {PAQ\_10} & {Créer un paquetage}                                        & {2} & {10h}\\\hline
  {PAQ\_20} & {Modifier le nom d'un paquetage}                            & {2} & {2h}\\\hline
  {PAQ\_30} & {Ajouter un élément à un paquetage}                         & {2} & {5h}\\\hline
  {PAQ\_40} & {Modifier le nom des éléments du paquetage}                 & {2} & {2h}\\\hline
  {PAQ\_50} & {Modifier la visibilité des éléments du paquetage}          & {2} & {5h}\\\hline
  {PAQ\_60} & {Supprimer un élément du paquetage}                         & {2} & {2h}\\\hline
  {PAQ\_70} & {Créer une note}                                            & {2} & {2h}\\\hline
  {PAQ\_80} & {Modifier le texte d'une note}                              & {2} & {1h}\\\hline
  {PAQ\_90} & {Redimensionner un paquetage}                               & {2} & {2h}\\\hline
  {PAQ\_100} & {Créer une relation entre deux paquetages}                 & {2} & {10h}\\\hline
  {PAQ\_110} & {Supprimer une relation entre deux paquetages}             & {2} & {2h}\\\hline
  {PAQ\_120} & {Supprimer un paquetage}                                   & {2} & {2h}\\\hline  
  {FIN\_10} & {Intégrer le code de l'itération 1}                         & {1} & {2h}\\\hline  
  {FIN\_20} & {Intégrer le code de l'itération 2}                         & {2} & {2h}\\\hline  
  {FIN\_30} & {Intégrer le code de l'itération 3}                         & {3} & {2h}\\\hline
\end{tabular}\\\\


Tableau représentant la durée estimé pour ajouter une option de développement.\\

\begin{tabular}{|c|p{8cm}|c|c|}
  \hline{\textbf{Identifiant}} & {\textbf{Description}} & {\textbf{Heure-Homme}}\\\hline
  {ETAT\_10} & {Créer un état initial}                 & {4h}\\\hline
  {ETAT\_20} & {Créer un état final}                   & {4h}\\\hline
  {ETAT\_30} & {Créer une transition}                  & {6h}\\\hline
  {ETAT\_40} & {Créer un état}                         & {6h}\\\hline
  {ETAT\_50} & {Créer un super état}                   & {6h}\\\hline
  {ETAT\_60} & {Créer une barre de synchronisation}    & {10h}\\\hline
  {ETAT\_80} & {Créer un automate à agrégation d'état} & {10h}\\\hline
  {ETAT\_90} & {Créer un état historique}              & {12h}\\\hline
  {ETAT\_100} & {Supprimer un élément}                 & {4h}\\\hline
\end{tabular}\\\\

La durée de cette option est estimée à environ 62 heure-homme. Cette option pourra être intégrée si le temps de développement des premières itérations est plus court que prévu ou si le client décide de rajouter du temps de développement supplémentaire.\\
 
\subsection{Outils utilisés}
Nous utilisons Git afin de pouvoir gérer les contributions de chacun correctement.
Pour communiquer nous utilisons un serveur discord.
Nous travaillons sur eclipse, qui est un environnement de développement pour java.\\

\newpage
\section{Planning général}
Pour ce projet, nous avons estimé qu'il était intéressant de découper le développement en trois livrables.\\

\subsection{Les itérations}
\begin{itemize}  
\item \textbf{Livrable 1} ~: Disponible au 24 février 2017, ce livrable sera basé sur le développement 
d'un diagramme de séquence et toutes ses fonctionnalités. 
Le temps de développement nécessaire à ce livrable a été estimé à 168 heure-homme.\\
\item \textbf{Livrable 2} ~: Disponible au 24 mars 2017, le but de ce livrable
sera de développer le diagramme de paquetage et de toutes ses fonctionnalités, l'import/export en XMI d'un diagramme de classe et l'import/export en XMI et PlantUML d'un diagramme de séquence
Le temps de développement nécessaire à ce livrable a été estimé à environ 175 heure-homme.\\

\begin{tabular}{|c|p{8cm}|c|c|}
  \hline{\textbf{Identifiant}} & {\textbf{Description}} & {\textbf{Itération}} & {\textbf{Heure-Homme}}\\\hline
  {SEQ\_160} & {Supprimer une note}                                                                             & {2} & {1h}\\\hline
  {SEQ\_170} & {Supprimer les relations liées à un objet lorsque celui-ci est supprimé}                         & {2} & {5h}\\\hline
  {SEQ\_180} & {Supprimer les activités liées à un objet lorsque celui-ci est supprimé}                         & {2} & {5h}\\\hline
  {SEQ\_190} & {Supprimer les segments liés à un objet lorsque celui-ci est supprimé}                           & {2} & {5h}\\\hline
  {SEQ\_200} & {Réalisation du modèle du segment afin de pouvoir accéder aux cas d'utilisation D'IHM (XMI)}     & {2} & {10h}\\\hline
  {SEQ\_210} & {Gestion père-fils d'une acitivité}                                                              & {2} & {5h}\\\hline
  {SEQ\_220} & {Réalisation du modèle de l'activité afin de pouvoir accéder aux cas d'utilisation D'IHM (XMI)}  & {2} & {10h}\\\hline
  {SEQ\_230} & {Lorsque l'on supprime une classe l'objet lui correspondant doit aussi être supprimé(ainsi que les
                      relations/segments/acitvités)}                                                            & {2} & {2h}\\\hline
\end{tabular}
\\\\
\item \textbf{Livrable 3} ~: Disponible à la date limite du rendu de projet,
l'objet de ce livrable sera l'import/export en XMI et PlantUML d'un diagramme de paquetage et l'import/export en XMI d'un diagramme use case. Dans un deuxième temps, nous corrigerons l'IHM.
Le temps de développement nécessaire à ce livrable a été estimé à environ 136 heure-homme.\\
\end{itemize}

Nous avons décidé de découper ces tâches ainsi suivant les heures-hommes que nous avons calculé sur l'organigramme des tâches afin que chaque itérations
possèdent environ les mêmes charges. 
Pour la première itération, nous avons décidé de commencer par développer le diagramme de séquence et toutes ces fonctionnalités car nous pensons que cette mission sera 
la plus conséquente. De plus, nous préférons commencer par nous attaquer au diagramme de séquence qui possède le plus de subtilité et ainsi, faire de même avec le diagramme de 
paquetage lors d'une seconde itération puisque nous aurons déjà intégré le diagramme de séquence.
Pour nous alléger un peu le travail nous avons décidé de gérer l'importation/exportation au format XMI et PlantUML lors de la deuxième itération et de même pour le diagramme de paquetage dans une troisième itération.

Les acteurs pour chaque tâches pourront changer selon les avancées.

Lorsque le client fait des retours lors de réunions, les présents à cette derniere feront un retour à l'équipe grâce à des compte-rendus.

Le livrable 2 a été modifié car nous avons ajoutés des fonctionalités que nous n'avions pas connaissances lors de la phase de conception.
Pour la bonne réalisation de ces dernières, une journée de plus sera ajouté aux charges, soit 7 heure-homme en plus.
Suivant notre avancé, il se pourrait qu'au lieu de travailler 7h/semaine, nous travaillerons 8h/semaine.

\newpage
\subsection{Diagramme de Gantt}
\begin{center}
  \includegraphics[angle=90,height=23cm]{imgPDD/gantt.png}
  \textit{Diagramme de Gantt}
\end{center}
\end{document}
